YouTube推薦影片演算法協助推廣地平論？

YouTube推薦影片演算法協助推廣地平論？

雖然聽起來不可思議，但有些人堅信地球是平的，並認為現時一切反駁此說的科學理論及證據——包括太空拍下的照片、行星形成的理論、月食時的黑影以至全球各地的航班安排等等——其實都不可信，而且背後有一套欺騙世人的大陰謀。

近年地平論不單在網絡上發展，更有支持者於2017年舉辦了首屆「地平論國際會議」（Flat Earth International Conference），今年11月將於美國德州舉辦第三屆。

看了YouTube影片改信地平論的人
《衛報》報導，專攻科學傳播的德州科技大學助理教授蘭德琳（Ashley Landrum）領導的一項研究中，發現YouTube可能協助推廣了地平論。

研究人員訪問了30位首屆地平論國際會議的參與者，29人表示兩年前沒有想過地球是平的，但在YouTube上看到推廣地平論的影片後，便改變了想法。蘭德琳在美國科學促進會（AAAS）的年度會議上匯報這項結果，她提到30位受訪者中的唯一例外，是由看了YouTube的女兒及女婿告訴他地平論的事，亦有一起出席會議。

大多數受訪者曾看過其他陰謀論的影片，例如關於九一一恐襲、桑迪·胡克小學（Sandy Hook Elementary School）校園槍擊案以至登月等，然後YouTube在「即將播放」欄推薦了地平論的影片。也有人表示，他們原本希望駁斥影片內容，但結果反被說服。

蘭德琳呼籲其他人——包括科學家——製作YouTube影片，以對抗平台上大量出現的陰謀論影片。她不希望YouTube上充滿支持地平論的影片，認為需要有反駁及向觀眾解釋如何自行研究的影片。她又同時承認，有些地平論者不會被科學家的話說服，但中間還有一群人未必會拒絕接受相反意見。她認為︰「我們用來對抗失實資訊的唯一工具，就是嘗試以更好的資訊蓋過。」

YouTube推措施回應陰謀論難題
YouTube到底是否增加了地平論者的數目，還需要進一步的數據判斷，然而YouTube上充斥陰謀論影片，而且其平台設計有助推廣極端思想一事，早已飽受批評。

跟Facebook一樣，雖然YouTube本身並非傳媒機構，但實際上不少網民透過其平台接收資訊，當中的失實內容對社會造成實質影響，因此須回應各界批評，著手解決問題。另一方面，要保障平台上的言論自由（避免流失用戶），以及在有限資源下及時辨別有問題的內容，都是這些科技公司面對的重大挑戰。

去年YouTube宣佈將會在具爭議的影片旁邊，加上《維基百科》或其他第三方平台訊息，以提供不同觀點。不過當時已評論認為作用有限，例如未必能迅速回應突發新聞所帶來的陰謀論影片。

今年一月，YouTube表示將會修改其演算法，減少推薦或以有害的方式誤導用戶的內容以及「邊緣內容」（指接近平台容許範圍邊緣的內容），包括推廣虛假治療方式、宣揚地平論和否定歷史事件（如九一一恐襲）曾發生的影片——但這些受影響的影片仍然可在平台上出現。

前YouTube軟件工程師查斯洛（Guillaume Chaslot）稱讚是次修改演算法的決定，他認為YouTube此舉能拯救數以千計有機會墜入陰謀論的人。

措施作用有限？
然而這項措施能否減少平台上的極端思想及陰謀論影片仍然存疑，除了演算法在辨別內容時可能出錯，以致有漏網之魚外，《The Verge》亦質疑YouTube指引採用的字眼含混，陰謀論影片製作者未必需要離開該平台。

至於最重要的問題，也許源於YouTube本身的設計及營運模式。YouTube自動播放下一段影片的功能，本來就是為了留住用家、增加使用時間，以便賣出更多廣告。至於平台上的各個YouTuber，也因為YouTube的分紅機制而有誘因製作更煽情、搶眼的內容——其中包括極端思想及陰謀論。

正如朱克伯格（Mark Zuckerberg）於去年11月中發表的一篇文章提到，Facebook的研究顯示無論他們如何劃下界線、規定容許甚麼內容，平均而言越貼近這條界線的邊緣內容越能吸引人參與——即使參與者表示不喜歡有關內容——如下圖所示︰

研究政治次文化的博士生路易斯（Becca Lewis）表示，YouTube上有趨勢顯示，引起憤怒、政治化或陰謀論的內容往往能增加觀眾，給予創作者製作相關內容影片的動機。她的一份報告解釋，不單YouTuber會令觀眾變得極端，觀眾喜好同樣能令YouTuber製作更極端的內容。就算YouTube禁止陰謀論影片獲得廣告費用，創作者仍能在影片中宣傳而獲得贊助，而且能令觀眾更加支持。

無論YouTube如何減少推薦陰謀論影片，只要這些影片仍然能夠留在平台上，仍能夠吸引大量觀眾——包括本來已有訂閱相關頻道的用戶，以及因影片在其他平台流傳而帶來的用戶。單靠修改演算法，相信短期內仍難以解決失實資訊帶來的問題。

蠢人好易就信人，想反駁但又冇知識support

都係個句，大話講一千次就成真話

我有證據地球係平
屌 我要講幾多次你先明
地球係平 地球係平
地球係球體 嘅機會係零

ok

歷史上有唔少陰謀論最後被證實係真。
邊個有資格去判斷邊啲陰謀論應該喺youtube出現, 邊啲唔應該？

如果唔符合大眾主流諗法就被滅聲，咁同中共有咩分別？
youtube不如改做推薦啲反駁地平說的影片。

點解個地球唔叫做地平

咪陰謀嚟囉，本身就叫地平

如果個地球係圓
點解個海裏頭仲會有船

不如你google下我地啲留言

呢個係事實 呢個係事實
唔好比政府 哩埋個現實

傻仔先信

有邊d陰謀論最後被證實係真？

只可以怪啲人弱智

冇得救 人類真係冇得救
俾圓地球嘅大話充滿佢個頭

-出新iPhone 蘋果會特登整慢舊款
-美國監控全世界
-南韓民航機刺探蘇聯部署

你哋咁撚蠢 根本唔識敵人
因為所有地產佬都係蜥蜴人

block左recom vids好耐
最憎recommendation system

如果要我信鬼神命理風水運氣星座生肖
咁我寧願信地球同港女係平

啱呀你反轉隻杯D水會唔會仲係隻杯度呀

信地球係圓嘅人有冇常識

好理性好有型呀！！

海底仲有海綿體寶寶

地圓說只係石油佬既陰謀

如果個地球係圓
點解澳洲沖廁冇水飛落個頭？

呢個真

澳洲其實喺澳門附近